# *Sign-in* (Autenticação)

*Sign-in* é um botão que envia um ID de *login* do usuário e senha ao servidor para autenticação e é utilizado para direcionar o usuário a uma área de confirmação de acesso que utiliza dados do usuário previamente cadastrados.

![Exemplo componente sign-in.](imagens/anatomy-1.png)
*Exemplo do componente sign-in nas versões principal e alternativa*

Utilizado quando se deseja saber quem é o usuário ativo para fornecer conteúdo personalizado ou oportunidades para realizar uma compra.

Quando utilizar:

- Quando existir a necessidade de restringir o acesso a determinado conteúdo;
- Quando houver a necessidade de controlar quais usuários têm acesso a um determinado conteúdo;
- Quando houver informações contextuais a serem apresentadas ao usuário. O contexto pode depender da geografia, fuso horário, idade, interesses ou mesmo das interações anteriores do usuário com o *site* (amigos adicionados, conteúdo enviado etc.);
- Para proteger as informações do usuário.

O uso desse recurso visa facilitar o acesso por parte dos usuários que possuem um cadastro prévio em seu banco de dados, facilitando seu acesso em outros *websites* e sistemas. Atualmente essa funcionalidade é muito utilizada, por exemplo, como *login* de acesso rápido, fazendo uso das informações de perfis já cadastrados nas redes sociais.

**Atenção:** grande parte dos *sites* e sistemas que utilizam esse recurso, também oferecem a opção de cadastro tradicional, em que o usuário pode preencher seus dados manualmente, aumentando as chances de que ele siga em frente caso não se sinta confortável com o recurso. Aqueles usuários que já possuem cadastro em um *site* anteriormente à implantação do *sign-in* também podem sincronizar as contas, evitando retrabalhos e o gerenciamento de *logins* diferentes.

---

## Anatomia

O *sign-in* é composto basicamente por ícone ou imagem e *label*. É importante notar que os elementos que o compõe, geralmente se repete nas versões e variações de tamanho, podendo assumir outras formas dependendo do tipo escolhido ou da resolução da tela.

Segue a estrutura básica da anatomia:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Ícone usuário | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Obrigatório |
| 2 | Rótulo | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Obrigatório |
| 3 | Imagem | --- | Opcional |
| 4 | Superfície | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |

![Anatomia do componente sign-in.](imagens/anatomy-2.png)
*Anatomia do componente sign-in*

---

### Detalhamento dos Itens

![Exemplos do componente sign-in.](imagens/anatomy-details.png)
*Exemplos do componente sign-in*

#### 1. Ícone Usuário (Obrigatório)

Se fará o uso do ícone de usuário, que deverá ser localizado à esquerda do rótulo, diferentemente do *sign-in* do tipo externo que não possui ícone e a sua imagem localiza-se à direita do rótulo. No formato circular, é possível utilizar apenas o ícone.

#### 2. Rótulo (Obrigatório)

Haverá variação do tamanho dos *labels*, de acordo com a variação das densidades dos *sign-ins* desenvolvidos já definidos na área de *tokens*.

Os textos utilizados no *label* devem seguir os valores de fonte, tamanho, espessura e entrelinha definidas na documentação de tipografia.

##### Tamanho dos Rótulos

Naturalmente as palavras usadas nos rótulos farão a largura dos *sign-ins* variar bastante de tamanho. O ideal é que sejam utilizadas até três palavras no máximo. Opte por rótulos concisos e diretos.

1. Deve-se evitar o uso excessivo de palavras no rotulo;
2. Nunca utilizar quebra de linhas nos rótulos do *sign-in*.

![Exemplo do uso de rótulos no componente sign-in.](imagens/signin-label.png)
*Exemplos de uso de rótulos no componente sign-in*

**Atenção:** caso o texto definido para o *label* do *sign-in* não traduza totalmente o sentido da ação proposta, um texto de apoio deve ser colocado no *title* do elemento e ser exibido utilizando o componente *tooltip*.

#### 3. Imagem (Opcional)

A área da imagem é destinada à utilização de uma assinatura ou logo institucional. Caso não exista ou opte por não a utilizar, esta área deve ser substituída pelo nome institucional, escrita na mesma tipografia utilizada no rótulo, com a mesma cor, porém, com a espessura da fonte em *(black)*, a fim de garantir maior contraste.

![Exemplo de uso de assinaturas no componente sign-in.](imagens/signin-image.png)
*Exemplos de uso de assinaturas no componente sign-in*

**Atenção:** as dimensões da assinatura institucional que será utilizada na área da imagem devem seguir as seguintes restrições:

1. A largura escolhida precisa ter valor múltiplo 4px e 8px;
2. A altura não pode ultrapassar a altura da caixa de texto do rótulo (*label*) já definidas na área de *tokens*;
3. Na imagem, é recomendada que a altura utilizada para o logo institucional não ultrapasse 20px. Se possível, mantenha a largura da imagem com valores múltiplos de 4px.

#### 4. Superfície (Obrigatório)

As superfícies do *sign-in* são elementos obrigatórios e podem sofrer variações de largura, respeitando o tamanho do texto designado para o rótulo, além da largura da imagem. As alturas para cada densidade estão designadas na área de *tokens*.

---

## Tipos

Existem três tipos de *sign-ins*:

### 1. Interno

Seu uso é exclusivo, interno ao *login* gov.br, evitando uma repetição indevida do logo no *header*.

### 2. Externo

Projetado para as demais soluções que utilizam o acesso único gov.br para se autenticarem.

### 3. Icônico

Variação circular para ser utilizado apenas com ícones. É comum o uso com redes sociais ou outras possibilidades de acesso alternativo.

![Exemplo de tipos de sign-ins.](imagens/type.png)
*Exemplos de tipos de sign-ins*

---

## Comportamentos

### 1. Densidade

Para conferir uma maior flexibilidade no uso do componente *sign-in* em diferentes dispositivos e uma melhor adequação visual em tela, é disponibilizada três possibilidades de densidades:

- **Baixa:** densidade sugerida para uso em *layouts* com poucos elementos, facilitando a percepção e aumentando a área de interação.

- **Média:** densidade sugerida para uso na maioria dos casos, sem a necessidade de grandes ajustes.

- **Alta:** densidade sugerida para uso em *layouts* com muitos elementos ou com pouco espaço para diagramação.

![Exemplos de densidades para o sign-in do tipo interno.](imagens/signin-in-behaviour-density.png)
*Variação das densidades para o sign-in do tipo interno*

![Exemplos de densidades para o sign-in do tipo externo.](imagens/signin-out-behaviour-density.png)
*Variação das densidades para o sign-in do externo*

![Exemplos de densidades para o sign-in do tipo alternativo.](imagens/signin-circle-behaviour-density.png)
*Variação das densidades para o sign-in do tipo icônico*

### 2. Ênfases

A escolha da ênfase determinará se o componente terá mais ou menos destaque em relação a outros componentes exibidos na tela.

![Exemplos de ênfases para os tipos de sign-in.](imagens/background.png)
*Exemplos de ênfases para os tipos de sign-in*

A imagem abaixo ilustra as possibilidades de aplicação em relação ao fundo:

![Possibilidades de aplicação em fundo claro e escuro.](imagens/fundos.png)
*Possibilidades de aplicação do sign-in em fundo claro e escuro*

### 3. Bloco

Assim como os *buttons*, o componente *sign-in* padrões pode utilizar o comportamento bloco para alterar sua largura, ocupando todo o espaço disponível na superfície (seja dentro de outro componente, como o *header* ou de determinado lugar da *grid*).

Neste comportamento, o *sign-in* “empurra” qualquer outro elemento existente para outro espaço disponível.

O conteúdo deve permanecer sempre centralizado. Veja o exemplo:

![Exemplo do componente sign-in aplicado em uma grid de quatro colunas.](imagens/signin-behaviour-position.png)
*Exemplo do componente sign-in aplicado em uma grid de 4 colunas*

**Atenção:** observamos esse comportamento com mais frequência nas *grids* de 4 colunas.

---

## Melhores Práticas

Visando reduzir possíveis obstáculos na utilização do componente *sign-in* em diferentes tipos de telas, densidades  e dispositivos móveis, seguem algumas sugestões de melhores práticas de uso:

### *Sign-in Web* - Autenticação Inicial

- Mantenha o *sign-in* sempre próximo aos *inputs* de entrada de texto nas opções de cadastro, mesmo quando utilizado em conjunto com outros métodos de *logins* alternativos, como *logins* de redes sociais, por exemplo.
- É importante sempre deixar disponíveis as opções de acesso às dúvidas frequentes, de criação de cadastro e de recuperação de *login* e senha.
- Toda vez que o componente *sign-in* for acessado, o sistema deve oferecer imediatamente alguma forma de *feedback* de interação, melhorando a experiência do usuário e dando-lhe algum tipo de retorno do sistema.
- É importante certificar-se de que os usuários possam navegar e interagir pela(s) página(s) de acesso do *sign-in* utilizando apenas o teclado. Use as marcações apropriadas para designar a região de *login* e permitir que os leitores de tela "pulem" diretamente para os campos de entrada.
- Apresente, sempre que possível, opções variadas de cadastro e acesso, tais como: validação facial; validação via impressão digital; número de CPF e senha; dados de acesso via *Internet Banking*; certificado digital de Pessoas Físicas ou Jurídicas e Certificado Digital em Nuvem.

### *Sign-in Mobile* - Autenticação Inicial (Usuário Anônimo)

- Garanta informações textuais concisas, tanto para o *label* quanto para a tela, além de apresentar uma linguagem de fácil compreensão, reduzindo a carga cognitiva e facilitando ao máximo a compreensão das ações a serem tomadas pelo usuário.
- Em suas dimensões, a largura do componente deve  sempre se ajustar a *grid* de 4 colunas, como mostrado no tópico "responsividade˜.
- Uma forma de otimizar a interação é colocar o *sign-in* no meio ou na parte de baixo da tela, em uma área de fácil acesso aos dedos dos usuários, minimizando o esforço para executar esta ação e deixando o processo mais fluido, independentemente de fazê-lo com a mão direita ou esquerda.
- O *sign-in* deve estar na sua versão de baixa densidade, atendendo ao problema da falta de acuracidade das mãos, pois possui uma maior área de toque, reduzindo as chances de erro do usuário.
- Mantenha o *sign-in* sempre próximo dos campos de *input* de entrada de texto nas opções de cadastro, mesmo quando utilizado em conjunto com outros métodos *logins* alternativos, como *logins* de redes sociais, por exemplo.
- É importante sempre disponibilizar as opções de acesso às dúvidas frequentes, de criação de cadastro e de recuperação de *login* e senha.
- Toda vez que o componente *sign-in* for acessado, o sistema deve oferecer alguma forma de *feedback* de interação apropriada imediatamente, melhorando a experiência do usuário e dando-lhe algum tipo de retorno do sistema.
- Apresente, sempre que possível, opções variadas de cadastro e acesso, tais como: validação facial; validação via impressão digital; número de CPF e Senha; dados de acesso via Internet Banking; certificado digital de Pessoas Físicas ou Jurídicas e Certificado Digital em Nuvem.

Todos esses pontos são importantes na busca de clareza e facilidade de uso.

#### *Sign-in Web e Mobile* -  Confirmação de Acesso (Usuário Logado)

Após a autenticação, o usuário será redirecionado à página inicial do sistema solicitado já autenticado, confirmando o seu acesso. Podendo gerenciar seus dados ou realizar *logout* (sair) do serviço por meio do menu oculto ao lado do avatar no *header* da versão *web* ou no menu principal na versão *mobile*.

![Exemplo de localização para acesso de logout.](imagens/useroptions.png)
*Exemplo de localização do acesso para realização de logout*

---

## Especificações

### Tipografia

|Name|Size|Weight|Text-transform|
|--|--|--|:--:|
|Rótulo|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-bold`|`none`|

### Iconografia

|Name|Icon|Size|Class (Font Awesome)|
|--|:--:|--|:--:|
|Ícone Usuário|<i class="fas fa-user"></i> |`--icon-size-sm`|fa-user|

### Cores (ênfase primária - fundo claro)

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Ícone Usuário|color|`--gray-2`|
|Rótulo|color|`--gray-2`|
|Imagem|color|`--gray-2`|
|Superfície|background color|`--blue-warm-vivid-70`|

### Cores (ênfase primária - fundo escuro)

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Ícone Usuário|color|`--blue-warm-vivid-90`|
|Rótulo|color|`--blue-warm-vivid-90`|
|Imagem|color|`--blue-warm-vivid-90`|
|Superfície|background color|`--blue-warm-20`|

### Cores (ênfase secundária - fundo claro)

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Ícone Usuário|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Rótulo|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Imagem|color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Superfície|background color|`--gray-2`|

### Cores (ênfase secundária - fundo escuro)

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|Ícone Usuário|color|`--blue-warm-20`|
|Rótulo|color|`--blue-warm-20`|
|Imagem|color|`--blue-warm-20`|
|Superfície|background color|`--blue-warm-vivid-90`|

### Dimensões

| Name | Densidade | Height | Width |
|--|--|:--:|:--:|
|Superfície|Alta|`32px`|`variável`|
|Superfície|Média|`40px`|`variável`|
|Superfície|Baixa|`48px`|`variável`|
|Imagem|Todas|`max 20px`|`variável`|

### Espaçamentos

|Name|Padding-right|Margin-left|
|--|:--:|--|
|Superfície|`--spacing-scale-2x`|`--spacing-scale-2x`|
|(Rótulo+Imagem)|-|`--spacing-scale-half`|

#### Alinhamento

|Name|Value|Property|
|--|--|--|
|(Ícone+Rótulo)|`--spacing-vertical-center`|Center|
|(Ícone+Rótulo)|`--spacing-horizontal-center`|Center|
|(Rótulo+Imagem)|`--spacing-vertical-center`|Center|
|(Rótulo+Imagem)|`--spacing-horizontal-center`|Center|

### Arredondamento

|Name|Densidade|Property|Value|
|--|--|--|--|
|Superfície|Alta|border-radius|`16px`|
|Superfície|Padrão|border-radius|`20px`|
|Superfície|Baixa|border-radius|`24px`|
